엄마 그런줄 몰랐어? 그러려니 넘어가.
 따라오라며. 너 믿고 따라오라며. 너 따라다니다 절벽에 뚝 떨어져 곤두박질치겠다. 나도 미쳤지, 그 말에 홀랑 넘어가서 널 따라온게 미친거지.
말이 심하다.
말이 심한건 어머니지. 같은 말도 아다르고 어 다른데 어떻게 그런식으로 사람을 후벼파시는지. 그리고 뭐가 급하다고 아직도 멀리 남은 일을 쪼르르 쫓아가서 그딴식으로 전달했어? 그때 닥쳐서 어머니 기분봐서 해도 되잖아.
어차피 할거 했어. 말은 그러셔도 울엄마 그렇게 꽉막힌 분 아냐.
 딴건 그렇게 눈치빠르고 센스있는 사람이 어떻게 어머니 문제만 나오면  눈치코치가 없어? 일부러 쌩까고 뭉개는거야? 난 내가 같이 살고 있는 김이상이란 사람의 실체를 모르겠어. 연애할땐 나만 믿고 따르라더니 뭘믿고 따라? 무조건 나 막아준다며?
막아줄게.
이틀에 전화 한번하고 일주일에 한번은 무조건 오래. 우리 서로 얼굴 볼틈도 없이 바쁜데 기껏 시간내서 시댁 문제로 시달려야돼? 이런게 결혼이니?
이제 겨우 맛뵈긴데 벌써 절망적이면 어떡해? 나만 믿고 따라와. 아, 결혼이 이런거구나 아주 황홀하게 해줄게.
 입만 까졌어.
